
\documentclass[a4paper,12pt, twoside]{article} % добавить leqno в [] для нумерации слева




\input{../latex/preams/pream}
\input{../latex/preams/title_style/lecture}
\input{../latex/preams/page_style/default}
\input{../latex/preams/aliases}
\input{../latex/preams/commands}







\usepackage{lipsum}

\title{Экономика ракетно-космического предприятия}
\author{Папырин Павел Витальевич}
\date{07 сентября 2018г.}

\begin{document} % конец преамбулы, начало документа

\section{Введение}


\subsubsection{Этапы развития РКО}
\begin{enumerate}
	\item 13 мая 1946г. создание комитета по ракетной технике.
	\item 1946 -- 1956гг. начальный период.
	\item 1957 -- 1966гг. период развертывания производства космической техники.
	\item 1967 -- 1977гг. работы по комплексам второго поколения.
	\item 1992 -- 1996гг. выживание отрасли.
	\item 1998 -- н/в современный период развития.
\end{enumerate}
        
Примерная структура:
\begin{enumerate}
	\item Государство.
	\item Генеральные заказчики.
	\item Кооперация предприятий-разработчиков.
	\begin{enumerate}
		\item Исследования.
		\item Разработка.
		\item Эксплуатация.
	\end{enumerate}
	\item Обучение инженеров.
\end{enumerate}

Виды конкуренции:
\begin{itemize}
	\item Совершенная
	\item Не совершенная
	\begin{itemize}
		\item Монополистическая конкуренция
		\item Олигополия
		\item Чистая монополия
	\end{itemize}
\end{itemize}









\section{Принципы экономического мышления}


	\begin{enumerate}
		\item Прошлое не поддается оптимизации. Затраты не вернуть.
		\item Цена рождается на рынке. Неважно сколько потратили на продукт, заплатят на рынке.
		\item Налог это тоже расход. Налоги идут в расходы.
		\item Деньги --- функция от времени. Деньги меняют стоимость.
		\item Ишите альтернативу. Надо смотреть различные варианты.
		\item Расходы и прибыль отличаются только знаком. Если понесли расход по деньгам то понесли расход  по продуктам
		\item Усреднение рождает химеры 
		Усреднение рождает химеры 
		При принятии экономических решений необходимо мыслить не средними величинами, а приращениями
		Себестоимость – это метод оценки запасов, а не потоков. Прошлого, а не будущего.

		Себестоимость единицы продукции – расчетная величина. Искусственный показатель, используемый для оценки запасов. Но плохо пригодный для принятия хозяйственных решений. Сравнивать между собой нужно приращения доходов и расходов. А не цену и себестоимость 

		\item Риски имеют стоимость. Чем более рискованное дело тем большая прибыль.
		Риски – такой же фактор хозяйственной деятельности, как земля, труд, капитал. Подобно другим факторам, они вносят свой вклад в формирование издержек производства. Покупаются и продаются. То есть, имеют стоимость 
		
		\item Собственность обременительна. За собственность надо платить.
		\item Бухгалтерская прибыль виртуальна. Потому что оценивается за период, учитывает только прошлое, не видит будущую прибыль.
		Бухгалтерия:
Оперирует начисленными величинами - отождествляет доходы и расходы с обязательствами
Не учитывает изменения цен на имеющиеся ресурсы
Игнорирует упущенные возможности

Бухгалтерская прибыль виртуальна 
Бухгалтерия дает нам картину прошлого. Причем прошлого, искаженного с помощью искусственных методов привязки разновременных материальных потоков к одному периоду времени. И искусственного разнесения косвенных затрат на различные виды продукции 

Бухгалтерская прибыль виртуальна 
Оценка будущего должна базироваться на других принципах. А именно:
учет всего периода времени реализации принятого хозяйственного решения;
учет доходов и расходов, связанных с данным решением;
учет реальных денежных потоков;
учет фактора времени.

\item Ищите альтернативу

Сравнению между собой подлежат не только непосредственные затраты и результаты, но и альтернативные варианты действий 

Имеющиеся альтернативы
альтернатива использования;
альтернатива замещения;
альтернатива отчуждения
	\end{enumerate}





\section{Фирма}
Теория происхождения фирмы (К.Маркс):

	\begin{enumerate}
		\item Разделение труда
		\item От натурального хозяйства к мелкотоварному
		\item Развитие торговли
		\item Расслоение общества
		\item Богатые и предприимчивые приобретают дополнительные средства труда и привлекают наемных работников
		\item Труд становится товаром
		\item Добавленная стоиомть:
		\[ Д - Т - Д' \]
		\note{К. Маркс: \textit{Фирма} (капиталистическое предприятие) --- форма подчинения труда капиталу.}
	\end{enumerate}


Классификация хозяйств:

	\begin{enumerate}
		\item По цели: потребительнские и комерческие
		\item По способу достижения цели: натуральные (непосредственное производство), товарные (обмен), насильственный захват.
		\item По способу объединения деятельности: принудительные (основаны на внеэкономическом принуждении), добровольные (или ествественные) союзы, экономические союзы.
		\item По степени самстоятельности: автономные, зависимые.
	\end{enumerate}

Основные типы хозяйств:

	\begin{enumerate}
		\item Натуральные хозяйства.
		\item Товарные хозяйства.
		\item Предприятия.
	\end{enumerate}

Классификация фирм:

	\begin{enumerate}
		\item Частное предприятие --- предприятия, собственником которого является лицо, осуществляющее предпринимательские функции.
		\item Партнество --- предприятие, совместно контролируемое несколькими участниками, каждый из которых реализует свою предпринимательскую функцию.
		\item Партнерская корпорация --- предприятие, совместно контролируемое нескольими собствениками-предпринимателями и привлекающее дополнительные средства путем продажи прав на часть остаточного дохода.
		\item Частная корпорация --- предприятие контролируемое одним собственником предпринимателем и привлекающее доп средства путем продажи прав на часть остаточного дохода.
		\item Публичная корпорация --- предприятие, функционирующее как публичная организация, управление которой осуществляется на основе разделения властей, законодательной исполнительной и надзорной.
	\end{enumerate}





\subsubsection{Субъекты предпринимательской деятельностью}

\begin{itemize}
	\item Индивидуальной предприниматели
	\item Юридические лица

	\begin{itemize}
		\item Некомерческие организации

		\begin{itemize}
			\item Потребительские кооперативы
			\item Общественные организации
			\item Религиозные объединеня
			\item Благотворительные и другие фонды
		\end{itemize}
		
		\item Комерческие организации

		\begin{itemize}
			\item Производственные кооперативы
			\item Государственные и муниципальные унитарные предприятия
			\item Хозяйственные товарищества и общества
		\end{itemize}
		
	\end{itemize}
	
\end{itemize}

Акционерные общества

Выделяются публичные и непубличные акционерные общества. 
(До 01.09.2014 ГК РФ применял классификацию на открытые и закрытые АО).

Основными характеристиками современных российских акционерных обществ являются:
разделение капитала на акции;
ограниченная ответственность.


Публичное акционерное общество имеет право публично размещать (путем открытой подписки) акции и ценные бумаги, конвертируемые в его акции, которые могут публично обращаться на условиях, установленных законами о ценных бумагах.


Публичное акционерное общество

\begin{enumerate}
	\item образуется коллегиальный орган управления общества
	
	\item ведение реестра акционеров публичного акционерного общества
	
	\item не могут быть ограничены количество акций, их суммарная номинальная стоимость, а также максимальное число голосов, предоставляемых одному акционеру
	
	\item не может быть предусмотрена необходимость получения чьего-либо согласия на отчуждение акций этого общества
	
	\item не может быть предоставлено право преимущественного приобретения акций
	
	\item публичное акционерное общество обязано раскрывать публично информацию, предусмотренную законом.
\end{enumerate}



Бизнес-группа – это совокупность фирм (предприятий) объединенных либо путем дифференциации единого бизнеса, либо посредством интеграции ранее самостоятельных структур.

Цели:
Защита собственности с помощью системы ее распыления и многоуровневого структурирования
Минимизация налогового бремени
Усиление возможностей влияния
Снижение транзакционных издержек
Приватизация доходов от подконтрольного имущества


Потоки
\begin{itemize}
	\item Денежные
	
	\begin{enumerate}
		\item Выручка за продукцию, оплата сырья и материалов, услуг, труда
		
		\item Кредиты: получение, возврат
		
		\item Дебиторка: предоставление, получение
		
		\item Покупка/продажа ценных бумаг
		
		\item Конверсионные операции
	\end{enumerate}
	\item Материальные
	
	\begin{enumerate}
		\item Сырье, комплектующие, полуфабрикаты, товары
		
		\item Оборудование и инструмент
		
		\item Расходные материалы, энергоносители
		
		\item Готовая продукция
	\end{enumerate}
	
	\item Информационные

	\begin{enumerate}
		\item 	Законы, подзаконные акты, договара
		
		\item Нормативная и технологическая документация
		
		\item Персональная информация
		
		\item Рыночная и маркетинговая информация
		
		\item Риски
	\end{enumerate}
\end{itemize}

\section{Основы бухучета}

На современном предприятии используются 3 вида учета:
\begin{enumerate}
	\item Бухгалтерский учет
	Федеральный закон от 6 декабря 2011 г. № 402-ФЗ «О бухгалтерском учете»
	
	\item Налоговый учет
	Налоговый кодекс РФ
	Часть 1. в ред. от 3 декабря 2011 г.
	Часть 2. в ред. от 13 июля 2015 г.
	
	\item Управленческий учет
	Собственная доктрина предприятия

\end{enumerate}

Основные принципы учета
\begin{enumerate}
	\item Принципы надлежащего ведения бухгалтерского учета:
	
	Принцип полноты и точности
	Принцип материальной правильности 
	Принцип экономической принадлежности 
	Принцип своевременного отражения операций 
	Принцип возможности последующей проверки
	Принцип обеспечения сохранности данных 
	
	\item Принципы составления баланса и 
	оценки активов и пассивов:

	Принцип идентичности балансов
	Принцип разграничения между периодами 
	Принцип предположения о продолжении деятельности 
	Принцип постоянства методик оценки 
	Принцип учета по реализации (отгрузке)
	Принцип первоначальной стоимости 
	Принцип неравенства или Принцип предусмотрительности
	Принцип оценки по минимальной стоимости для активов 
	Принцип максимальной оценки кредиторской задолженности

	

\end{enumerate}
\subsection{Основы бухгалтерского учета}

 Счет – это способ экономической группировки, контроля и обобщения в денежном выражении информации по учету движения имущества предприятия, источников его приобретения и хозяйственных процессов.
	
	Типы счетов
	\begin{enumerate}
		\item Активные счета – это счета, для учета наличия и движения имущества (хозяйственных средств) предприятия.
		\item Контрактивные – вычитаются из статей актива баланса (например, сч. 02 «Амортизация основных средств»)
		
		\item Контрпассивные – вычитаются из статей пассива баланса (например, сч. 99 «Прибыли и убытки» в случае убытка)
		
	\end{enumerate}
	Двойная запись – это технический прием, при котором каждая хозяйственная операция отражается одновременно по дебету одного счета и кредиту другого счета.

Основным принципом двойной записи является выполнение в любой момент времени равенства (уравнения баланса):
\[ Активы=Пассивы \]

Классификация счетов по степени обобщения информации

\begin{enumerate}
	\item Синтетические счета – обобщающие счета в крупный экономических группировках, представленные в едином денежном выражении.
	
	\item Синтетические счета – счета 1-го порядка.
	
	
	\item Аналитические счета – счета в разрезе видов, учтенных на них объектов с отражением информации в натуральном и денежном выражении.
	
	\item Аналитические счета – счета 2-го, 3-го, 4-го и т.д. порядка.
	
	\item Субсчета – аналитические счета второго порядка.
\end{enumerate}

Классификация счетов по экономическому назначению

\begin{enumerate}
	\item Основные счета – для отражения наличия и движения имущества предприятия и источников его финансирования.
	
	\item Регулирующие счета – для регулирования оценки статей баланса.
	
	\item Операционные счета – для отражения отдельных стадий движения имущества.
	
	
	\item Калькуляционные – для отражения затрат, определяющих себестоимость продукции и услуг.
	
	\item Собирательно-распределительные – для отражения затрат, которые имеют общий характер и не могут быть отнесены на конкретный вид продукции.
	
	\item Операционно-результативные – для обобщения информации о процессе реализации товаров и услуг.
	
	\item Финансово-результативные счета – для обобщения информации о финансовых результатах деятельности предприятия.
	
	\item Забалансовые счета – для учета имущества, не принадлежащего предприятию.
\end{enumerate}


Нормативные документы
\begin{enumerate}
	\item Федеральный закон от 6 декабря 2011 г. № 402-ФЗ «О бухгалтерском учете»
	(вступил в силу с 1 января 2013 года).
	
	\item Федеральные стандарты (ПБУ № 1-24)
	
	\item Приказы Минфина
\end{enumerate}



Правила бухгалтерского учета
\begin{enumerate}
	\item ПБУ 1/2008 «Учётная политика организации»
	
	\item ПБУ 2/2008 «Учет договоров строительного подряда»
	
	\item ПБУ 3/2006 «Учёт активов и обязательств, стоимость которых выражена в иностранной валюте»
	
	\item ПБУ 4/1999 «Бухгалтерская отчётность организации»
	
	\item ПБУ 5/2001 «Учёт материально-производственных запасов»
	
	\item ПБУ 6/2001 «Учёт основных средств»
	
	\item ПБУ 7/1998 «События после отчётной даты»
	
	\item ПБУ 8/2010 «Оценочные обязательства, условные обязательства и условные активы»
	
	\item ПБУ 9/1999 «Доходы организации»
	
	\item ПБУ 10/1999 «Расходы организации»
	
	\item ПБУ 11/2008 «Информация о связанных сторонах»
	
	\item ПБУ 12/2010 «Информация по сегментам»
	
	\item ПБУ 13/2000 «Учёт государственной помощи»

	\item ПБУ 14/2007 «Учёт нематериальных активов»

	\item ПБУ 15/2008 «Учет расходов по займам и кредитам»

	\item ПБУ 16/2002 «Информация по прекращаемой деятельности»

	\item ПБУ 17/2002 «Учёт расходов на научно-исследовательские, опытно-конструкторские и технологические работы»

	\item ПБУ 18/2002 «Учёт расчетов по налогу на прибыль организаций»

	\item ПБУ 19/2002 «Учёт финансовых вложений»

	\item ПБУ 20/2003 «Информация об участии в совместной деятельности»

	\item ПБУ 21/2008 «Изменения оценочных значений»

	\item ПБУ 22/2010 «Исправление ошибок в бухгалтерском учете и отчетности»

	\item ПБУ 23/2011 «Отчет о движении денежных средств»

	\item ПБУ 24/2011 «Учет затрат на освоение природных ресурсов»
\end{enumerate}


























\section{Налоговая система}
Налоговые вычеты:

\begin{itemize}
    \item В размере 500р для лиц имеющие гос. награды
    \item 1400р каждый месяц на первого и второго ребенка, на каждого
    \item 3000р вычет за 3его и каждого последующего ребенка
    \item 120000р родителям усыновителям или 6000р опекунам и попечителям за каждого ребенка инвалид, студента, аспиранта, интерна до 24лет
    \item до 3000р если вы оплачиваете обучение
    \item социальный налоговый вычет на лечение
\end{itemize}

Налог на добавленную стоимость (НДС) --- налог величина которого зависит от доп стоимости работы или услуги которая создается на всех стадиях процесса производства и продажи.

Исходящий НДС --- налог на продаваемый товар.

Входящий НДС --- налог на приобретенный товар.

\[ \text{НДС к уплате = Исходящий НДС -- Входящий НДС} \]

Внутренний НДС --- налог уплачиваемый при реализации товара на территории РФ.
Внешний НДС --- вне территории РФ.

Выпечка хлеба 4 стадии:

\begin{enumerate}
    \item на производство буханки --- 100р,
    \item затраты на помол 300р,
    \item выпечка 600р,
    \item транспортировка и реализация --- 200р,
\end{enumerate}

Конечная цена при НДС 18\% и при налоге с оборота 5\%?

$ \S = 1200р $, $ +18\% = 1416р $, конечная цена --- 1416р.


\section{Управленческий учет (Контроллинг)}
\subsection{КЛАССИЧЕСКАЯ КОНЦЕПЦИЯ КОНТРОЛЛИНГА}

Управленческий учет – это вид деятельности, применяемый для обеспечения  руководства информацией, необходимой для принятия решений.

Цели управленческого учета:определение затрат;
принятие решений;
планирование и контроль.


Элементы контроллинга
\begin{enumerate}
	\item Управленческий учет
	
	\item Система отчетности
	
	\item Бюджетирование
\end{enumerate}


Основная цель контроллинга – ориентация управленческого процесса на достижение целей, стоящих перед предприятием

Виды контроллинга:

\begin{enumerate}
	\item Стратегический - обеспечение выживаемости предприятия и «отслеживание» движения предприятия к установленной стратегической цели
	
	\item Оперативный – создание системы управления достижения текущих целей предприятия и принятие своевременных решений по оптимизации соотношения затраты/прибыль
\end{enumerate}



\subsection{Функции контроллинга}
Планирование
\begin{enumerate}
	\item Координация различных планов и разработка консолидированного плана в целом по предприятию
	
	\item Разработка методики планирования
	
	\item Разработка графика составления планов
	
	\item Предоставление информации для составления планов
	
	\item Проверка планов, составленных подразделениями предприятия
\end{enumerate}

Организация
\begin{enumerate}
	\item Учет и контроль затрат и результатов по подразделениям
	
	\item Разработка инструментария для планирования, контроля и принятия управленческих решений
	
	\item Участие в разработке архитектуры ERP-системы
\end{enumerate}

Мотивация
\begin{enumerate}
	\item Формирование системы показателей подразделений и методики их измерения
	
	\item Стимулирование выполнения планов по подразделениям
\end{enumerate}


Контроль
\begin{enumerate}
	\item Сравнение плановых и фактических величин для измерения и оценки степени достижения цели
	
	\item Установление допустимых границ отклонения от плана
	
	\item Сбор наиболее значимых данных для принятия управленческих решений
	
	\item Анализ отклонений, интерпретация причин отклонений
\end{enumerate}

Регулирование
\begin{enumerate}
	\item Выработка предложений для уменьшения отклонений
	
	\item Консультации по выбору корректирующих мероприятий и управленческих решений
\end{enumerate}

\subsection{}Объекты контроллинга

Производственные ресурсы:
\begin{enumerate}
	\item основные средства
	
	\item нематериальные активы
	
	\item материальные ресурсы
\end{enumerate}

Хозяйственные процессы:
\begin{enumerate}
	\item общехозяйственная деятельность
	
	\item процесс снабжения
	
	\item подготовка производства 
	
	\item производственный процесс
	
	\item процесс управления
	
	\item процесс сбыта
\end{enumerate}

Денежные потоки:
\begin{enumerate}
	\item дебиторская задолженность
	
	\item кредиторская задолженность
	
	\item инвестиции
\end{enumerate}



\subsection{Принципы контролинга}

Основные принципы контроллинга
\begin{enumerate}
	\item Принципы надлежащего ведения бухгалтерского учета:
	\item Принцип полноты и точности
	\item Принцип материальной правильности 
	\item Принцип своевременного отражения операций 
	\item Принцип возможности последующей проверки
	\item Принцип обеспечения сохранности данных 
	
	\item Принципы составления баланса и оценки активов и пассивов:
	\begin{enumerate}
		\item Принцип экономической принадлежности 
		\item Принцип идентичности балансов
		\item Принцип предположения о продолжении деятельности 
		\item Принцип учета по реализации (отгрузке)
		\item Принцип неравенства или Принцип предусмотрительности
		\item Принцип оценки по минимальной стоимости для активов 
		\item Принцип максимальной оценки кредиторской задолженности
		\item Принцип разграничения между периодами 
		\item Принцип постоянства методик оценки 
		\item Принцип первоначальной стоимости 
		\item Основные принципы контроллинга
	\end{enumerate}


\item Принципы организации управленческого учета:
\begin{enumerate}
	\item Принцип существенности
	
	\item Принцип упрощения расчетов стоимости
	
	\item Принцип разумной точности расчетов
	
	\item Принцип экономической целесообразности
	
	\item Принцип многоразового использования для ОС
	
	\item Принцип отнесения по местам возникновения затрат
	
	\item Принцип единства оценки для всех предприятий группы
	
	\item Принцип простоты и доступности представления информации
\end{enumerate}

\end{enumerate}


\subsection{ЗАТРАТЫ}


Классификация затрат
\begin{enumerate}
	\item По роли в процессе производства
	\begin{enumerate}
		\item Основные -  затраты, которые непосредственно связаны с процессом производства продукции работ, услуг
		(материалы, заработная плата рабочих и начисления, износ инструментов и т. д.)
		
		
		\item Накладные - это затраты на обслуживание производственного процесса и создание условий для работы предприятия в целом
		общецеховые;
		общепроизводственные;
		общехозяйственные.
	\end{enumerate}
	
	
	\item По характеру отнесения на себестоимость продукции
	\begin{enumerate}
		\item Прямые - это затраты, которые прямо могут быть отнесены на себестоимость производимого продукта

		
		\item Косвенные - это затраты, которые невозможно прямо отнести на производство конкретного продукта, так как они связаны с производством многих продуктов.
		Косвенные затраты распределяются между отдельными изделиями согласно принятой на предприятии учетной политике (пропорционально основной заработной плате производственных рабочих, количеству отработанных станко-часов, часов отработанного времени и т.п.). 
	\end{enumerate}
	
	\item По динамике относительно деловой активности предприятия 
	\begin{enumerate}
		\item Переменные – затраты, изменяющиеся пропорционально изменению деловой активности предприятия (объема продаж/ выпуска продукции)
		
		\item Постоянные – затраты, в среднесрочной перспективе не зависящие от деловой активности предприятия 
		
		\item Смешанные – содержат в себе постоянную и переменную составляющие
	\end{enumerate}
	
	\item По степени значимости для принятия решений
	\begin{enumerate}
		\item Релевантные (существенные) – затраты, которые могут измениться в результате принятия управленческих решений
		в том числе 

		Вмененные затраты
		(альтернативные издержки, упущенная выгода)
		
		
		\item Не релевантные – затраты, которые произойдут вне зависимости от принятия решения
		
		Безвозвратные – затраты прошлых периодов

		Необратимые – затраты будущих периодов, неизменные с точки зрения принятия решений
	\end{enumerate}
	
	\item По степени регулируемости
	\begin{enumerate}
		\item 	Регулируемые – затраты, отражающие функциональную взаимосвязь между входом и выходом процесса
		
		\item Произвольные (частично регулируемые) – отсутствует жесткая функциональная связь между входом и выходом, возникают в результате периодического принятия решений
		
		\item Заданные (слабо регулируемые) – затраты, на величину которых невозможно повлиять в краткосрочном периоде
	\end{enumerate}

\end{enumerate}

Применение классификаций
\begin{enumerate}
	\item Основные/накладные – в беседе за чашкой чая с вышедшими на пенсию бухгалтерами
	
	\item Прямые/косвенные – система калькуляции с полным распределением затрат
	
	\item Переменные/постоянные – система калькуляции по предельным затратам
	
	\item Релевантные/нерелевантные – при принятии управленческих решений
	
	\item Регулируемые/произвольные/заданные – при планировании и контроле затрат
\end{enumerate}


\subsection{Система калькуляции с полным распределением затрат}


Оценка продукции и услуг (и, следовательно, запасов) путем прибавления приемлемой доли производственных косвенных затрат к прямым затратам на производство продукции и услуги для получения полных затрат на единицу продукции (полной себестоимости).
Преимущества:
Соответствует требованиям МСФО к оценке запасов и незавершенного производства
Счета прибылей и убытков оценивают прибыль предприятия на той же основе, на которой производится оценка запасов
Недостатки:
Субъективные оценки при формировании принципов распределения косвенных затрат
Возможны не корректные решения об изменении объема выпуска продукции и ценообразовании
Рассчитанная прибыль предприятия  зависит от величины производства, а не от уровня продаж


\subsection{Система калькуляции по предельным затратам}
На отдельные единицы затрат начисляются только переменные затраты. Постоянные затраты начисляются на центры затрат предприятия и не распределяются на отдельные единицы продукции, а в счете прибылей и убытков учитываются как расходы текущего периода.
Преимущества:
Позволяет принять обоснованные решения об изменении объемов производства и ценообразовании
Определить точку безубыточности предприятия
Не зависит от оценок и допущений при определении затрат на единицу продукции
Рассчитанная прибыль зависит от уровня продаж
Метод более прост для понимания людьми, не имеющими специального образования
Недостатки:
Отнесение затрат к переменным или постоянным зависит от рассматриваемого промежутка времени. 
Метод не признается в качестве метода оценки запасов и незавершенного производства.


\subsection{Системы калькуляции в контроллинге}
Управленческий учет в структуре системы контроллинга основана на теории системы калькуляции по предельным затратам (постоянные и переменные затраты).

Ограниченное применение метода поглощения накладных расходов в системе контроллинга:
При оценке величины запасов собственной продукции.
В системе ценообразования трансфертных цен.
При принятии решения покупать или производить однотипную продукцию.
В маркетинговых расчетах при сравнении маржинальной составляющей различных групп продуктов.
В других частных случаях, когда для принятия оперативного управленческого решения удобнее пользоваться себестоимостью единицы продукции.
В общей системе управленческого учета при расчете стоимости вспомогательных материалов и услуг, имеющих однозначное измерение в натуральных показателях.

\subsection{Пример применения метода поглощения}

Затраты на электроэнергию:
\begin{enumerate}
	\item оплата электроэнергии по нескольким тарифам, 
	\item оплата плановых потерь, 
	\item оплаты за пользование ячейками на подстанции, 
	\item затратами на обслуживание и ремонт ТП и кабельной сети, 
	\item затрат на содержание отдела главного энергетика предприятия и т.п. 
\end{enumerate}

Доля фиксированных затрат существенно ниже переменных (зависящих от потребления).

Используется практически во всех центрах затрат, потребление легко измерить.

Целесообразно: собрать все затраты на специальном центре затрат котловым методом, а затем распределить их пропорционально потреблению.



\section{ВИДЫ ЗАТРАТ.
СЧЕТ ПРИБЫЛЕЙ И УБЫТКОВ}

\subsection{Виды затрат}
Классификация по элементам затрат в соответствии с их экономическим содержанием:
\begin{enumerate}
	\item Затраты на материал, том числе: 
	использованный материал, 
	услуги третьих лиц при использовании материала, 
	скидки при его оплате, 
	
	\item Затраты на персонал, том числе:  
	на рабочих, 
	на служащих, 
	прочие, 
	
	\item Калькуляционные затраты (затраты на капитал), том числе:
	калькуляционные проценты 
	калькуляционная амортизация 
	
	\item Текущие затраты (с детальным рассмотрением).
\end{enumerate}


\subsection{Затраты на материал}
\begin{enumerate}
	\item Реализованные товары (покупные изделия)
	
	\item Сырье для производства собственной продукции
	в том числе
	вспомогательные материалы: лаки, краски, химикаты;
	первичная упаковка;
	
	\item Затраты на переработку материалов на стороне
	
	\item Скидки и бонусы поставщиков (с противоположным знаком)
\end{enumerate}



\begin{center}
	Потребление материала = 
Запас на начало периода 
+ Поступления за период  
– Запас на конец периода 
\end{center}

При составлении отчетов затраты на материал, приобретенный у внутри фирм группы и у третьих лиц учитываются по разным статьям



\subsection{Затраты на персонал}
\begin{itemize}
	\item Оплата труда (рабочих и служащих)
	\begin{enumerate}
		\item 	Оплата труда за фактически отработанное время
		\item Ежемесячные и квартальные премии
		\item Компенсации (простой, при увольнении и т.п.)
		\item Налоги на заработную плату и социальные платежи
		\item Обязательное страхование
		\item Отчисления в отпускной фонд
		\item Отчисления в премиальный фонд по итогам года
		\item Оплата больничных листов за счет предприятия
	\end{enumerate}
	
	\item Прочие затраты на персонал
	\begin{enumerate}
		\item Добровольное страхование
		\item Обучение
		\item Транспорт 
		\item Материальная помощь
		\item Подарки, корпоративы 
	\end{enumerate}
	
	
\end{itemize}

\subsection{Калькуляционные затраты}
Калькуляционная амортизация
\begin{itemize}
	\item  Период амортизации = срок эксплуатации
	
	\item Простой линейный метод начисления
	
	\item Амортизируется только реально задействованное оборудование
	
	\item Начисление продолжается после полной амортизации
	
	\item При передаче внутри группы амортизация продолжается
	
	\item Не начисляется при производстве снятой с производства продукции
\end{itemize}

Калькуляционные проценты
 - оценка стоимости привлеченного капитала




 \[  КП = Ставка*(1/2*ПОС + ДЗ + З – БКЗ), \]
 где 	ПОС – первоначальная стоимость основных средств,
	 ДЗ – дебиторская задолженность,
	 З – запасы,
	 БКЗ – беспроцентная кредиторская задолженность.

\subsubsection{Пример классификации текущих затрат}

\begin{enumerate}
	\item Расходы на энергию
	\item Текущий ремонт, прочие услуги сторонних организаций
	\item Материалы для ремонта, запчасти, прочий материал
	\item Вспомогательные материалы
	\item Аренда зданий, земли 
	\item Аренда/ лизинг оборудования
	\item Прочие аренды/лизинг
	\item Транспортные расходы
	\item Транспортная упаковка
	\item Комиссионные расходы
	\item Реклама, выставки
	\item Командировочные и представительские расходы
	\item Услуги связи 
	\item Канцелярские товары
	\item Услуги по компьютерному обслуживанию и обработке данных
	\item Юридические услуги
	\item Расходы на страхование
	\item Сборы/взносы/сертификация
	\item Прочие налоги, отчисления
	\item Коррекция дебиторской задолженности
	\item Прочие затраты
\end{enumerate}


Не участвуют в расчете экономического результата

Результаты финансовых операций
\begin{enumerate}
	\item Результат долевого участия в других компаниях
	 
	\item Доход (\%) от капитала в банках / Прочее
	 
	\item Выплаты (\%)  банкам / Прочее
\end{enumerate}


Результаты непроизводственных операций
\begin{enumerate}
	\item Доход / убыток от курсовой разницы
	
	\item Доход / убыток от продажи основных средств
	
	\item Прочие доходы / убытки (нейтральные к основной деятельности, из других периодов)
\end{enumerate}

 
Налог на прибыль


Важно!
Уплата и поступление НДС не является релевантными величинами для оценки экономической деятельности.
Все расчеты ведутся БЕЗ учета НДС


НДС должен учитываться только в случаях:
\begin{enumerate}
	\item предприятие работает по упрощенной схеме налогообложения и/или в силу Закона является плательщиком НДС
	
	\item признания расходов НЕ уменьшающими налогооблагаемую базу («восстановление НДС»)
	
	
\end{enumerate}

\subsection{Счет прибылей и убытков}
\begin{itemize}
	\item Выручка брутто

		\item[-] Бонусы выплаченные

	\item Выручка нетто

		\item Прочие доходы
		\item затраты на материал
		\item[-] изменение запасов собственной продукции

	\item Валовый доход
	
	\item Затраты на персонал
	\item Калькуляционные затраты
	\item Текущие затраны
	\item \textbf{Экономический результат}
	
	\item[+] Калькуляционные затраты
	
	\item[-] Балансовая амортизация
	\item[$ \pm $] Результаты финансовых операций
	\item[$ \mp $] Результаты непроизводственных операций
	\item Налог на прибыль   
	\item \textbf{Финансовый результат}
\end{itemize}



\subsection{Структура баланса}

\begin{enumerate}
	\item Активы
	\begin{itemize}
		\item Нематериальные активы
		\item Основные средства
		\item Кап. вложения, нещавершенное стр-во
		\item Долевые участия
		\item Депозиты/Ценные бумаги
		\item Необоротные активы
		\item Перечисленная предплата, авансы
		\item Запассы нетто
		\item Дебиторская задолженность
		\item Ликвидные средства (банк, касса)
		\item Прочие активы
		\item Оборотные активы
		\[ Баланс - сумма\ Активов \]

	\end{itemize}
	\item Пассивы
	\begin{itemize}
		\item Уставной/добавочный/Резервный
		\item Результат прошлых лет
		\item Результат текущего периода
		\item Собственный куапитал
		
		\item Долгосрочные кредиты банков (>5 лет)
		\item Прочие долгосрочные задолженности
		\item Долгосрочные Пассивы
		\item Кредиты банков (<5 лет)
		\item Задолженность за продукцию и услуги
		\item фонды
		\item прочие Пассивы
		\item Средне- и к раткосрочные пассивы
		\[ Баланс - сумма\ Пассивов \]
	\end{itemize}
\end{enumerate}

\[   сумма\ Пассивов = сумма\ Активов \]

\subsection{Калькуляционные проценты}


\[ КП = Ставка*(1/2*ПОС + ДЗ + З – БКЗ), \]
где 	ПОС – первоначальная стоимость основных средств,
	ДЗ – дебиторская задолженность,
	З – запасы,
	БКЗ – беспроцентная кредиторская задолженность.

\section{Центры Затрат. Матрица затрат}

Единица затрат – единица продукции или услуг, на которую можно отнести затраты
\subsection{Центры финансового учета}

Центр финансового учета (центр ответственности) – объект финансовой структуры предприятия, отвечающий за отдельные финансовые показатели, во главе которого, как правило, стоит лицо, принимающее решения


\begin{enumerate}
	\item Центр затрат – это подразделение, руководитель которого отвечает только за затраты
	
	\item Центр дохода (выручки) – подразделение, руководитель которого в рамках выделенного бюджета затрат отвечает за максимизацию доходов от продаж
	
	\item Центр прибыли – это подразделение, руководитель которого отвечает как за затраты, так и за доходы и обладает полномочиями принимать решения, влияющие на прибыль путем снижения затрат и путем увеличения доходов
	
	\item Центр инвестиций – как правило, подразделение или проект, находящееся в стадии становления, руководитель которого отвечает за эффективное использование выделенных инвестиционных средств
	
\end{enumerate}

\subsection{Принципы выделения центров затрат}

Основные признаки выделения центров затрат:
\begin{enumerate}

\item функциональный

\item территориальный

\item соответствия структуре

\item сходства структуры затрат

\item При разграничении центров затрат должно достигаться однозначное определение сфер ответственности, т.е. за каждый центр затрат должен нести ответственность конкретный руководитель, контролирующий возникающие на его участке затраты

\item Учет затрат по центрам затрат должен быть согласован с данными бухгалтерской отчетности. Ни один вид первичных затрат не должна быть проведен без указания конкретного центра 

\item Для каждого центра затрат необходимо выбрать ключевой показатель, выраженный в натуральных единицах измерения

\end{enumerate}



\subsection{Матрица затрат}
\begin{center}
	\includegraphics[width=\textwidth]{draws/matrix}
\end{center}


\section{Банковская система. Банковские операции}
\subsection{Банки и банковская система}
Двух уровневая структура: 1-ый ЦБРФ, 2-ой: 

\begin{itemize}
    \item Коммерческие
    \begin{itemize}
        \item универсальные
        \item инвестиционные
        \item отраслевые
        \item сберегательные
        \item ипотечные
    \end{itemize}
    \item филлиалы иностранных
    \item небанковские кредитные организации
    \begin{itemize}
        \item расчетные операции
        \item депозитные и кредитные операции
        \item Инкасации
    \end{itemize}
\end{itemize}


Банковские операции
\begin{enumerate}
	\item Только банки:
	\begin{itemize}
		\item 	привлечение денежных средств физических и юридических лиц во вклады;
		
		\item размещение привлеченных средств от своего имени и за свой счет;
		
		\item открытие и ведение банковских счетов физических и юридических лиц;
		
		\item осуществление расчетов по поручению физических и юридических лиц, в том числе банков-корреспондентов, по их банковским счетам;
		
		\item инкассация денежных средств, векселей, платежных и расчетных документов и кассовое обслуживание физических и юридических лиц;
		
		\item купля-продажа иностранной валюты в наличной и безналичной формах;
		
		\item привлечение во вклады и размещение драгоценных металлов;
		
		\item выдача банковских гарантий;
		
		\item осуществление переводов денежных средств по поручению физических лиц без открытия банковских счетов (за исключением почтовых переводов).
		
	\end{itemize}
	
	\item Банки и НКО:
	\begin{itemize}
		\item 	выдача поручительств за третьих лиц, предусматривающих исполнение обязательств в денежной форме;
		
		\item приобретение права требования от третьих лиц исполнения обязательств в денежной форме;
		
		\item доверительное управление денежными средствами и иным имуществом по договору с физическими и юридическими лицами;
		
		\item осуществление операций с драгоценными металлами и драгоценными камнями в соответствии с законодательством Российской Федерации;
		
		\item предоставление в аренду физическим и юридическим лицам специальных помещений или находящихся в них сейфов для хранения документов и ценностей;
		
		\item лизинговые операции;
		
		\item оказание консультационных и информационных услуг.
	\end{itemize}

	
\end{enumerate}





\subsection{Ставки кредитования}

Процентная ставка — сумма, указанная в процентном выражении к сумме кредита, которую платит получатель кредита за пользование им в расчёте на определённый период (год).

Фиксированная процентная ставка — постоянна, устанавливается на определённый срок и не зависит от каких-либо обстоятельств.

Плавающая процентная ставка — подлежит периодическому пересмотру. Изменение ставки осуществляется на основании колебаний тех или иных показателей (например, Ставка рефинансирования ЦБ РФ +5%).
 
Декурсивная ставка — процент выплачивается в конце вместе с основной суммой кредита

Антисипативная ставка — процент выплачивается в момент предоставления кредита (авансом).

Обозначения:
P – исходная сумма,
S – наращенная сумма,
t – период кредитования,
T – период времени, на котором определена ставка R (обычно год),
m – количество периодов начисления процентов за период T 
(обычно m = 1, 2, 4, 12 – год, полугодие, квартал, месяц).

Простая процентная ставка:
\[ S = P(1+R \dfrac{t}{T}) \]

Слоэная процентная ставка:
\[ S=P(1+\dfrac{R}{m})^{\dfrac{mt}{T}} \]

Эффективная процентная ставка — это сложная процентная ставка по кредиту, рассчитанная в предположении, что погашение процентов по кредиту осуществляется один раз в год.

Для сложного процента
\[ P(1+R_э)^{\dfrac{t}{T}} = P(1 + \dfrac{R}{m})^{mt/T} \]
\[ R_э=(1+\dfrac{R}{m})^{m}-1 \]

Для произвольной денежной операции
\[ R_э=\sqrt[\dfrac{t}{T}]{\dfrac{S}{P}} -1 \]


Аннуитет (финансовая рента) — график погашения кредита (уплаты части основного долга и процентов по нему), когда выплаты устанавливаются периодически равными суммами через равные промежутки времени.

Аннуитетный платеж
\[ A=P \dfrac{\dfrac{R}{m}\left( 1+\dfrac{R}{m} \right)^{\dfrac{mt}{T}}}{\left( 1+\dfrac{R}{m} \right)^{\dfrac{mt}{T}}-1} \]

\subsection{Вексель}

Вексель — письменное обязательство (денежный документ) уплатить безо всяких условий векселедержателю указанную сумму в определенный срок.
\begin{enumerate}
	\item простой (векселедатель -> векселедержатель)
	
	\item переводной (векселедатель - плательщик -> векселедержатель)
	
\end{enumerate}

Дисконт:
\[ D=N\.R\.\dfrac{t}{T} \]

где $ N $ --- номинал векселя, $ R $ --- учетная ставка, $ T $ --- период времени, на котором определена
ставка $ R $, $ t $ --- время до срока погашения векселя.

Учетная стоимость\[ S = N-D=N\.(1-R\.\dfrac{t}{T}) \]



\section{}
Процесс A: основные мат. 2000кг по 5к р за 1 кг, труд основных рабочих 7200к руб, продолжительность на оборудовании -- 140 ч по 60к руб за час. Нормативный выход 80\% вводимого ресурса. Фактический вывод 1400кг. Нормативные потери представляют брак  и продаются по 0.5к руб за кг.

Процесс Б: основные мат. 1400 кг по 12к р за 1 кг, труд основных рабочих 4200к руб, продолжительность на оборудовании -- 80 ч по 72.5к руб за час. Нормативный выход 90\% вводимого ресурса. Фактический вывод 2520 кг. Нормативные потери представляют брак  и продаются по 1.825к руб за кг.

Составить счета произвоства по процессу за отчетный период.

Нормативный выход А 2000*0.8 = 1600 кг, Брак = 1600 - 1400 = 200кг, за брак получили 100к руб.

В процесс Б входит выход процесса А, суммарный выход 2800 кг, нормативный выход  2800*0.9 = 2520 кг, Брак = 0 кг, за брак получили 0к руб.

Суммарные затраты на сырье 2000*5 + 1400*12 = 26800к руб, суммарные затраты на оборудование 14200к руб,
суммарные затраты на зп 11400к руб, суммарная затрата на производство продукта 52400к руб. С учетом брака 52300к руб, себестоимость 52300/2520 = 20.75 тыс. руб/кг.
















\end{document}


